<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notebook on FreeJaus - Ardupi</title>
    <link>http://freejaus.github.io/ardupi/categories/notebook/</link>
    <description>Recent content in Notebook on FreeJaus - Ardupi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Nov 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://freejaus.github.io/ardupi/categories/notebook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ToDo</title>
      <link>http://freejaus.github.io/ardupi/notebook/todo/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://freejaus.github.io/ardupi/notebook/todo/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contenido

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Participantes: ¡Privacidad! ¡SPAM! ¿añadir sección específica con la información abiertamente disponible? ¿o utilizar usuarios de GitHub y un grupo (&lt;em&gt;team&lt;/em&gt;)? ¿o utilizar una rama del repositorio?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;/ardupi/notebook/, que actualmente muestra DEFAULT LIST en blanco&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diseñar plantilla de contenido para los proyectos, para después diseñar el layout&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diseñar layout para los TFGs, imitando la plantilla de la guía&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diseñar layout para los GEA, imitando la plantilla de la guía&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Layouts y CSS

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adaptar CSSs para sustituir los colores ekin por freejaus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adaptar layouts notebook para compartir partials/nav con index. Tratar de mantener el mayor contenido en fj-base, y añadir sólo lo necesario a fj-index y fj-nb.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eliminar los layouts no utilizados en partials/index/.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eliminar los layouts no utilizados en notebook/.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajustar el CSS de las tablas escritas en Markdown, para incluir separación entre columnas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScript

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cambiar el fondo de nav en index cuando se empieza a hacer scroll.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desplegar los elementos de una categoría en notebook, cuando se está en la página principal de la misma (overview, list&amp;hellip;) y el ratón está en el menú sobre la página principal, o cualquiera de las hijas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuadros &lt;em&gt;spoiler&lt;/em&gt;, que muestran la entradilla de un contenido y permiten desplegarlo en la misma página. Utilizarlo para código, avisos, notas&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que cada usuario pueda escoger el estilo. ¿Se pueden ofrecer varios templates? ¿O sólo un cambio de CSS?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deployment

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Actualizar automáticamente la fecha de cada contenido con el último commit en el que se haya modificado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mover el subdirectorio &lt;em&gt;_hugo&lt;/em&gt; de la rama &lt;em&gt;gh-pages&lt;/em&gt; al subdirectorio &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; de la rama &lt;em&gt;master&lt;/em&gt;. Añadir un subdirectorio &lt;em&gt;public&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;web&lt;/em&gt;, asociado a la rama &lt;em&gt;gh-pages&lt;/em&gt;. El contenido se modifica en la rama máster, y cuando se hace un commit &lt;em&gt;&amp;lsquo;especial&amp;rsquo;&lt;/em&gt; (¿&lt;em&gt;hook&lt;/em&gt;?), se despliega:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se elimina el contenido existente en &lt;em&gt;public&lt;/em&gt; (salvo &lt;em&gt;.git/&lt;/em&gt;, naturalmente).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se ejecuta Hugo sobre &lt;em&gt;_hugo&lt;/em&gt; para exportar en &lt;em&gt;public&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se hace commit en &lt;em&gt;public&lt;/em&gt;, que es en realidad la rama &lt;em&gt;gh-pages&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tutoriales

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cómo editar el contenido en la wiki
web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cómo transferir el contenido de la wiki a la web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cómo hacer deploy de la web. ¿Quién puede hacerlo?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>