\begin{thebibliography}{15}

\bibitem{ucontrol_leds}
  Ariel Palazzesi.
  \emph{\href{http://www.ucontrol.com.ar/wiki/index.php?title=Funcionamiento_de_una_matriz_de_LEDs}{Funcionamiento de una matriz de LEDs}}.
  Revista uControl.

\bibitem{labview}
  \emph{\href{http://www.ni.com/labview/}{LabVIEW}}.
  National Instruments.

\bibitem{ni}
  \emph{\href{http://www.ni.com/company/}{National Instrumens - Company}}.
  National Instruments.

\bibitem{gtk}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Gtk}{GTK+}}.
  Wikipedia.

\bibitem{qt}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Qt\_\%28biblioteca\%29}{Qt}}.
  Wikipedia.

\bibitem{customcontrol}
  Thoric.
  \emph{\href{http://decibel.ni.com/content/docs/DOC-4871}{Custom Button Control}}.
  National Instruments Comunity.
  
\bibitem{installer}
  \emph{\href{http://zone.ni.com/reference/en-XX/help/371361B-01/lvhowto/build_installer/}{Building an Installer (Windows)}}.
  National Instruments LabVIEW 8.2 Help
  
\bibitem{closevi}
  \emph{\href{http://digital.ni.com/public.nsf/allkb/4BE0544020D101AA8625687400638594}{How Can I Close the Front Panel of My Executable Programmatically?}}.
  National Instruments Support

\bibitem{max232}
  \emph{\href{http://datasheets.maxim-ic.com/en/ds/MAX220-MAX249.pdf}{MAX232, +5V-Powered, Multichannel RS-232 Drivers/Receivers} Datasheet}.
  MAXIM. 

\bibitem{baudio}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Baudio}{Baudio}}.
  Wikipedia.

\bibitem{pic_serie}
  Enrique Palacios Municio, Fernando Remiro Domínguez, Lucas J. López Pérez.
  \emph{Microcontrolador PIC16F84. Desarrolo de proyectos}.
  Ra-Ma Editorial.

\bibitem{atmega48}
  \emph{\href{http://www.atmel.com/dyn/resources/prod_documents/doc2545.pdf}{ATmega48/88/168, 8-bit Microcontroller with 4/8/16K Bytes In-System Programmable Flash} Datasheet}.
  Atmel.

\bibitem{avr}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Avr}{AVR}}.
  Wikipedia.

\bibitem{stk500}
  \emph{\href{http://www.atmel.com/dyn/resources/prod_documents/doc1925.pdf}{AVR STK500 User Guide}}.
  Atmel.

\bibitem{pic}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Microcontrolador_PIC}{Microcontrolador PIC}}.
  Wikipedia.

\bibitem{8051}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Intel_8051}{Intel 8051}}.
  Wikipedia.

\bibitem{matrix}
  \emph{\href{http://www.kingbright.com/manager/upload/pdf/TA23-11SEKWA(Ver.2).pdf}{TA23-11, 58mm (2.3 INCH) 8x8 DOT MATRIX DISPLAY} Datasheet}.
  Kingbright.

\bibitem{shiftr}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Registro_de_desplazamiento}{Registro de desplazamiento}}.
  Wikipedia.

\bibitem{164}
  \emph{\href{http://www.fairchildsemi.com/ds/74/74VHC164.pdf}{74VHC164, 8-Bit Serial-In, Parallel-Out Shift Register} Datasheet}.
  Fairchild Semiconductor.

\bibitem{140}
  \emph{\href{http://www.fairchildsemi.com/ds/BD/BD140.pdf}{BD136/138/140, PNP Epitaxial Silicon Transistor} Datasheet}.
  Fairchild Semiconductor.

\bibitem{gcc}
  Colaboradores de la Wikipedia.
  \emph{\href{http://es.wikipedia.org/wiki/GNU_Compiler_Collection}{GNU Compiler Collection}}.
  Wikipedia.

\bibitem{winavr}
  \emph{\href{http://winavr.sourceforge.net/}{WinAVR}}.
  Sourceforge.

\bibitem{avrstudio}
  \emph{\href{http://www.atmel.com/dyn/products/tools_card.asp?tool_id=2725&source=redirect}{AVR Studio}}.
  Atmel.

\bibitem{avrtutorial}
  \emph{\href{http://winavr.scienceprog.com/avr-gcc-tutorial/}{AVR-GCC Tutorial}}.
  
\bibitem{avrfuse}
  AndersonMicro 
  \emph{\href{http://andersonmicro.com/2009/getting-started-with-atmel-avr-part-ii/}{Getting Started With Atmel AVR - Part II}}.
  andersonmicro.com.

\bibitem{prog}
  Brian W. Kernighan, Dennis M. Ritchie.
  \emph{El lenguaje de programación C}.
  Prantice Hall.

\end{thebibliography}
